%!TEX TS-program = latex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX root =   Davide_Tedesco-Tesi.tex



\section{Il filtro di Kalman esteso (EKF) applicato alla restaurazione dei segnali audio}\label{se:ekf-audio}

A seguito della diverse tipologie di applicazioni del filtro di Kalman all'audio viste nel capitolo precedente, osserviamo come poter realizzare la restaurazione di un file audio danneggiato (o molto rumoroso) per mezzo del filtro di Kalman esteso utilizzando i modelli AR\footnote{Auto Regressive, ovvero modelli autoregressivi.} e ARMA\footnote{Auto Regressive Moving Average, ovvero modelli autoregressivi a media mobile.}.
Procederemo quindi con una breve introduzione di tali modelli, proseguendo con i riferimenti e l'utilizzo degli stessi assieme al filtro di Kalman esteso.

\subsection{Introduzione ai modelli MA, AR e ARMA}
Considerando un processo stocastico stazionario, identifichiamo con \(\eta(t) \sim WN(m,\lambda^2))\) un rumore bianco che identificherà per noi un segnale impossibile da predire completamente (quindi il più possibile casuale).
Partendo da tale nozione definiamo dunque i processi MA (Moving Average, ovvero a media mobile), anch'essi processi stocastici, generati come combinazione lineare dei valori passati e di quelli attuali di un rumore bianco \(\eta(t)\). Tale operazione ci permette di comprendere che un processo MA ha una valore medio costante, una varianza costante e una funzione che descrive la covarianza che dipende dalla distanza dei due punti considerati (all'interno della funzione in esame) considerati.
Potremo inoltre osservare che l'espressione di un processo:
\begin{equation}
v(t)=c_0\eta(t)+c_1\eta(t-1)+c_2\eta(t-2)+\cdots+c_n\eta(t-n)
\end{equation}
Che potremo anche scrivere tramite la trasformata Z come:
\begin{equation}
v(t) = (c_0 + c_1z^{-1} + c_2^{z-2} +\cdots+ c_n^{z-n})\eta(t).
\end{equation}
Ed arrivare quindi a definire:
\begin{equation}
v(t)= C(z)\eta(t)
\end{equation}
Nella quale \(C(z)=c_0+c_1z^{-1} +\cdots+c_n^{z-n}\) e quindi potremo scrivere la funzione di trasferimento da \(\eta(t)\) a \(v(t)\):
\begin{equation}
    \begin{split}
W(z)=c_0+c_1z^{-1}+c_2z^{-2}  +\cdots+c_n^{z-n}= \\ \frac{c_0z^n+c_1z^{n-1} +c_2z^{n-2}+\cdots+c_n}{z^n}
\end{split}
\end{equation}
Quindi avremo \(n\) poli nell'origine e gli zeri posizionati nelle radici del polinomio al numeratore.
Teniamo da parte queste nozioni ed introduciamo i modelli AR, che servono anch'essi per rappresentare un processo stocastico, utile a descrivere dei processi che variano nel tempo. Utilizzano una trattazione simile a quella utilizzata per i modelli MA.
Osserviamo che è possibile descrivere un modello autoregressivo come:
\begin{equation}
v(t) = a_1v(t - 1) + a_2v(t - 2) +\cdots+ a_nv(t - n) + \eta(t)
\end{equation}
In cui \(\eta(t)\) è un rumore bianco a media nulla e varianza nota \(\lambda^2\). Anche in questo caso potremo quindi arrivare a scrivere:
\begin{equation}
A(z)v(t)=\eta(t)
\end{equation}
E quindi di conseguenza la sua funzione di trasferimento:
\begin{equation}
    \begin{split}
W(z)=\frac {1} {A(z)} = \frac {1} {1-az^{-1}-az^{-2}-\cdots-az^{-n}}= \\ \frac {z^n} {z^n-az^{n-1}-az^{n-2}-\cdots -a_n}
\end{split}
\end{equation}
Comprendendo quindi che vi sono \(n\) zeri ed \(n\) poli e che gli zeri sono disposti nell'origine del piano complesso, mentre i poli sono distribuiti in vari luoghi del piano, e per far si che il sistema risulti stabile essi dovranno avere un valore assoluto minore di uno~\cite{Bittanti2019-tw}.

Arriviamo infine ai modelli ARMA nel quale vengono unite le caratteristiche osservate nei modelli MA ed AR. Essi sono caratterizzati dall'equazione alle differenze:
\begin{equation}
    \begin{split}
v(t) = a_1v(t - 1) + a_2v(t - 2) + \cdots + a_{n_a} v(t - n_a)+ \\ + c_0\eta(t) + c_1\eta(t - 1) + c_2\eta(t - 2) + \cdots + c_{n_c} \eta(t - n_c)
    \end{split}
\end{equation}
In cui \(\eta(t)\) è sempre un rumore bianco a media nulla e varianza nota \(\lambda^2\) e i parametri \(a_1,\dots,a_{n_a}\) e \(c_1,\dots,c_{n_c}\) sono reali.
Possiamo notare che la prima parte dell'equazione corrisponde alla parte del modello definita precedentemente nel modello AR mentre la seconda riga corrisponde alla parte del modello MA. È inoltre da specificare, che il termine \(a_{n_a}\) indica l'ordine della parte autoregressiva del modello, mentre il coefficiente \(c_{n_c}\) quello della parte a media mobile. Da questo momento potremo quindi descrivere il modello ARMA\footnote{Auto Regressive Moving Average, ovvero auto regressivo a media mobile} descrivendolo insieme ai suoi coefficienti in questa maniera: \(ARMA(n_a,n_c)\).
Ricordando quanto fatto precedentemente, tramite la Trasformata z, possiamo ottenere: 
\begin{equation}
A(z)v(t)=C(z)\eta(t)
\end{equation}
E quindi in ultima istanza arrivare alla funzione di trasferimento:
%REINSERIRE EQUAZIONE
\begin{equation}
W(z)=\frac {c_0z^n+c_1z^{n-1}+c_2z^{n-2}+\cdots} {z^{n}-a_1z^{n-1}+a_2z^{n-2}+\cdots}
\end{equation}
Nella quale possiamo riconoscere il polinomio al numeratore come gli zeri della funzione di trasferimento ed i poli nel polinomio al denominatore.
Possiamo quindi concludere il seguente paragrafo affermando che un modello ARMA, al cui interno viene immesso un rumore bianco produce in genere un processo non stazionario, ma se il modello risulta stabile, allora tutti i poli della funzione di trasferimento avranno un valore assoluto minore di 1, garantendo la stazionarietà del modello, per tale motivo esso viene utilizzato per costruire e modellare una vasta gamma di processi stazionari.~\cite{Bittanti2019-tw}
Per riassumere ciò che abbiamo osservato nelle equazioni, si può affermare che il modello ARMA è quindi un modo per analizzare e predire dei valori futuri di un modello, che consta di una parte autoregressiva e di una a media mobile. È inoltre importante specificare che il modello qui riportato sia un modello discreto, poiché basato su istanti temporali e quindi descritto come un qualcosa di campionato\footnote{Ricordando ed utilizzando il Teorema di Shannon per ottenere un campionamento adeguato.}. Il passaggio ad un modello continuo è abbastanza immediato, e si attua utilizzando al posto dei valori ad i vari istanti temporali, le derivate dei parametri che ci aiutano a realizzare il modello. 

%inserire maggiori informazioni?

\subsection{AR ed ARMA: applicazione dei modelli al filtro di Kalman esteso per la restaurazione di file audio}
%da capire come porla, non porla a mo di relazione dell'articolo, ma più a introduzione all'algoritmo
I modelli appena introdotti risultano basilari per la comprensione dell'articolo \textit{Adaptive Scheme for Elimination of Broadband Noise and Impulsive Disturbance from AR and ARMA Signals}~\cite{Niedzwiecki1996}, in cui essi sono utilizzati come base per la realizzazione del modello che descrive il processo utile alla stima del filtro di Kalman osservato precedentemente nella figura \ref{fig:fig-diag-Kalman}. Da ~\cite{Niedzwiecki1996} si comprende come per poter restaurare un segnale audio sia necessario riconoscere le diverse tipologie di rumore che si possono andare ad incontrare, nello specifico:
\begin{itemize}
\item{Rumori di fondo.}
\item{Rumori impulsivi.}
\end{itemize}
Viene riportata poi la formalizzazione matematica dettagliata attraverso la descrizione del modello autoregressivo utilizzato, ponendo come condizione che il segnale misurato in uscita dal sistema \(y(t)\) sia stato degradato da un rumore bianco gaussiano \(v(t)\), definendo quindi:
\begin{equation}
y(t)=s(t)+v(t)
\end{equation}
Con l'equazione del modello autoregressivo:
\begin{equation}
s(t+1)=\sum_{i=1}^{p} a_i(t)s(t-i+1)+e(t)
\end{equation}
Con \(p\) l'ordine di auto regressione\footnote{Esso rappresenta il numero di valori passati (rispetto a quello che si sta osservando) all'interno della serie temporale, che vengono utilizzati per prevedere il valore all'istante attuale di stima.}.
Ad essa si collega il funzionamento e il legame con il filtro di Kalman esteso (EKF) per la stima dei parametri \(a_i(t)\) ed \(s(t)\) e l'importanza di un corretto riconoscimento degli outliers\footnote{In italiano spesso tradotto con il termine "anomalie", sta ad indicare i disturbi impulsivi che si vogliono eliminare all'interno di un segnale da restaurare.} e la conseguente introduzione di un valore soglia per distinguere la presenza o meno di outliers dato che essi sono meno facili da modellare tramite un rumore gaussiano, ma sono di notevole importanza per una corretta restaurazione dei segnali sonori. Per poter migliorare l'algoritmo presentato, gli autori, introducono il parametro \(\zeta\) che consente di migliorare la stabilità delle stime realizzate.
In ultima istanza troviamo i dettagli realizzativi dell'algoritmo per i quali è importante specificare che il vettore \(\Theta(t)\) viene assunto come conosciuto e \(\varphi(t)\) viene assunto come misurabile\footnote{\(\Theta(t)\) indica il vettore contenente tutti i coefficienti \(a_p(t)\) chiamato vettore dei coefficienti di regressione, mentre \(\varphi(t)\) indica il vettore contenente i segnali da \(s(t)\) a \(s(t-p+1)\) chiamato vettore di regressione.}.
Dato che il segnale in ingresso si presume non lineare, è necessario utilizzare un filtro di Kalman esteso e quindi linearizzare il segnale e poi applicare il filtro di Kalman; oltre alle stime realizzate tramite il filtro si dovrà tenere da conto anche del parametro introdotto per il riconoscimento degli \textit{outliers} e realizzare un flusso del segnale come descritto in figura:
\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{figure/diagramma-blocchi-ar-arma.png}
\caption{Diagramma a blocchi dell'algoritmo realizzato basato su ~\cite{Niedzwiecki1996} e ~\cite{Canazza2010}.}
\end{figure}
Vediamo in esso che il segnale rumoroso, elaborato dal filtro di Kalman esteso, realizza una retroazione anche esterna al filtro di Kalman stesso\footnote{Che ricordiamo avere una retroazione insita al suo interno per poter permettere all'algoritmo di stimare progressivamente il valore in uscita \(\hat s(t)\).}, ovvero il blocco che realizza il riconoscimento degli \textit{outliers}. Lo schema, oltre a presentare i due blocchi già descritti (\textit{Extended Kalman filter} e \textit{Outlier detector}), presenta anche l'\textit{Innovation variance estimator}, ricordiamo che il termine "innovazione" indicato con \(\epsilon(t)\) viene intesa la differenza tra la misurazione reale osservata direttamente su \(y(t)\) e la previsione dell'osservazione \(\hat y(t|t-1)\), e quindi:
\begin{equation}
\epsilon(t)=y(t)-\hat y(t|t-1)
\end{equation}.
Quando si osserva la varianza dell'innovazione \(\sigma^2_{\epsilon}(t)\) si realizza quindi un controllo qualitativo della stima realizzata rispetto alla misurazione del segnale \(y(t)\). Si starà in pratica ponendo le basi per comprendere come aggiornare il guadagno di Kalman \(L(t)\).
È inoltre importante riportare come vengono inizializzati alcuni parametri dell'algoritmo:
\begin{itemize}
\item{Il filtro di Kalman esteso è inizializzato in questo modo:
	\begin{itemize}
	\item{\(\hat x(0|0)=0\).
	}
	\item{
	\(
	\tilde \sum(0|0)=
	\begin{bmatrix}
	0 & 0 \\
	0 & \delta I_p
	\end{bmatrix}
	\) in cui \(\delta\) è una costante positiva.
	}
	\end{itemize}
}
\item{Ordine di autoregressione \(p=8\).}
\item{Il parametro \(\zeta\) per il controllo dell'aggiornamento della memoria \footnote{Che ricordiamo indichi quanto rapidamente l'algoritmo "dimentichi" i valori precedenti a quello osservato per la realizzazione della stima.} impostato a \(\zeta=0.00001\).}
\end{itemize}
Collegandosi quindi a ~\cite{Canazza2010}, riconosciamo in ~\cite{Niedzwiecki1996} che la restaurazione di un segnale sonoro è realizzabile tramite questo algoritmo per via dell'utilizzo simultaneo dei due "subfilters"\footnote{Termine utilizzato in ~\cite{Niedzwiecki1996} per indicare che l'algoritmo completo descritto, è osservabile più nel dettaglio come unione di due filtri più specializzati.}. Essi lavorano infatti influenzandosi a vicenda dato che il filtro che realizza il tracciamento e la stima del segnale è influenzato dal segnale filtrato (e quindi ricostruito) elaborato dall'altro filtro che individua gli \textit{outliers}.
%pagina 8 Canazza...
Senza prolungarci descrivendo come i modelli ARMA possano essere utili ad una realizzazione ancor più precisa (in alcuni casi) rispetto al semplice utilizzo dei modelli AR, osserviamo invece come  ~\cite{Canazza2010} estenda di gran lunga l'utilizzo dell'algoritmo osservato introducendo alcune migliorie (che riportiamo sintetizzate di seguito).
Viene introdotta una \textit{Bootstrap procedure} per la scelta dei parametri iniziali del segnale, dalle parole degli autori:
\begin{displayquote}
The first problem we deal with is the choice of the filter initial conditions. To this purpose, let us notice first that starting the algorithm from scratch, i.e., with the initial conditions given by (12), implies an initial transient of the parameter tracker during which the EKF noise reduction capabilities are greatly reduced. To solve the problem we found it useful to introduce a bootstrap procedure: the first, say, 100 ms of the signal are time-reversed and fed to the filter. This way, parameters for a proper initialization of the model are estimated and restoration of the “true” signal will use such values as the initial conditions.\footnote{Il primo problema che affrontiamo è la scelta delle condizioni iniziali del filtro. A tal fine, osserviamo innanzitutto che avviare l'algoritmo da zero, cioè con le condizioni iniziali date da (12), implica un transitorio iniziale dello stimatore dei parametri durante il quale le capacità di riduzione del rumore dell'EKF sono notevolmente ridotte. Per risolvere il problema, abbiamo trovato utile introdurre una procedura di bootstrap: i primi 100 ms del segnale vengono invertiti nel tempo e inviati al filtro. In questo modo, i parametri per una corretta inizializzazione del modello vengono stimati e il ripristino del segnale "originale" utilizzerà tali valori come condizioni iniziali. (Traduzione a cura di chi scrive.)}
\end{displayquote}

Nella quale con l'equazione \textit{(12)} ci si riferisce ai parametri di inizializzazione dell'EKF visti precedentemente.
Nell'articolo ~\cite{Canazza2010} si fa inoltre presente la necessità di dover avere una certezza della stabilità del modello di autoregressione utilizzato per poter realizzare una restaurazione corretta del segnale, garantita da un controllo continuo della stessa ad ogni passaggio. Unitamente ad un filtraggio \textit{forward/backward}\footnote{Tecnica di filtraggio del segnale che elabora i dati tramite un filtro che viene applicato sequenzialmente ai dati in una o entrambe le direzioni temporali ("girando l'asse del tempo") per una maggior precisione.} ed a una modifica adattiva (che porta la lunghezza della memoria dell'algoritmo ad essere inversamente proporzionale alle informazioni acquisite dai campioni osservati) del parametro di memoria (che avevamo precedentemente chiamato \(\zeta\)) si ottiene un algoritmo più robusto e reattivo, soprattuto per segnali musicali.
All'ottava pagina di ~\cite{Canazza2010}, nella seconda tabella, viene inoltre riportato un confronto tra le diverse metodologie di restaurazione dei segnali sonori, osservando come la metodologia applicata e descritta sino ad ora sia una delle migliori rispetto alle varie tipologie di realizzazioni commerciali e non.

\section{Il programma realizzato per la restaurazione dei file audio}\label{se:algo}
In questa sezione, osserveremo la struttura dell'algoritmo realizzato a partire dalle fonti citate. Come riportato precedentemente, il linguaggio di programmazione utilizzato è Python \ref{se:python}, per agevolare la lettura della tesi il listato completo è stato inserito in Appendice \ref{se:python-audio-restoration}. Descriveremo in maniera sintetica l'utilizzo e il contenuto delle varie funzioni, per permettere al lettore di ottenere una panoramica complessiva del caso di studio osservato.

\subsection*{\lstinline|process_model(x, A_q, b_q, e, w)|}
{Descrizione}: Calcola lo stato predetto utilizzando il modello di processo lineare.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x| (\texttt{ndarray}): Stato attuale.
        \item \lstinline|A_q| (\texttt{ndarray}): Matrice di transizione di stato.
        \item \lstinline|b_q| (\texttt{ndarray}): Vettore di scaling per il rumore di processo.
        \item \lstinline|e| (\texttt{float}): Rumore esterno scalare.
        \item \lstinline|w| (\texttt{ndarray}): Rumore di processo.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x_pred| (\texttt{ndarray}): Stato predetto.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|measurement_model(x, c, zeta)|}
{Descrizione}: Modello di misura che combina lo stato predetto con il coefficiente di misura e il rumore.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x| (\texttt{ndarray}): Stato attuale.
        \item \lstinline|c| (\texttt{ndarray}): Vettore di misura.
        \item \lstinline|zeta| (\texttt{float}): Rumore di misura scalare.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|result| (\texttt{float}): Misura predetta.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|linearize_process_model(x_hat, A_q, p)|}
{Descrizione}: Linearizza il modello di processo creando una matrice Jacobiana.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x_hat| (\texttt{ndarray}): Stato stimato.
        \item \lstinline|A_q| (\texttt{ndarray}): Matrice di transizione di stato.
        \item \lstinline|p| (\texttt{int}): Dimensione del rumore di processo.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|F| (\texttt{ndarray}): Matrice linearizzata del modello di processo.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|calculate_Omega(b_q, sigma_e, sigma_w)|}
{Descrizione}: Calcola la matrice di covarianza del rumore del processo.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|b_q| (\texttt{ndarray}): Vettore di scaling del rumore.
        \item \lstinline|sigma_e| (\texttt{float}): Deviazione standard del rumore esterno.
        \item \lstinline|sigma_w| (\texttt{float}): Deviazione standard del rumore di processo.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|Omega| (\texttt{ndarray}): Matrice di covarianza del rumore.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|predict(x_hat_prev, Sigma_prev, F, Omega)|}
{Descrizione}: Esegue il passo di predizione del filtro di Kalman.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x_hat_prev| (\texttt{ndarray}): Stato stimato al tempo precedente.
        \item \lstinline|Sigma_prev| (\texttt{ndarray}): Covarianza stimata al tempo precedente.
        \item \lstinline|F| (\texttt{ndarray}): Matrice di transizione di stato.
        \item \lstinline|Omega| (\texttt{ndarray}): Matrice di covarianza del rumore.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x_pred| (\texttt{ndarray}): Stato predetto.
        \item \lstinline|Sigma_pred| (\texttt{ndarray}): Covarianza predetta.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|update(x_pred, Sigma_pred, y, c, sigma_z, d_hat)|}
{Descrizione}: Esegue il passo di aggiornamento del filtro di Kalman.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x_pred| (\texttt{ndarray}): Stato predetto.
        \item \lstinline|Sigma_pred| (\texttt{ndarray}): Covarianza predetta.
        \item \lstinline|y| (\texttt{float}): Misura corrente.
        \item \lstinline|c| (\texttt{ndarray}): Vettore di misura.
        \item \lstinline|sigma_z| (\texttt{float}): Deviazione standard del rumore di misura.
        \item \lstinline|d_hat| (\texttt{bool}): Indicatore di rilevamento click.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|x_update| (\texttt{ndarray}): Stato aggiornato.
        \item \lstinline|Sigma_update| (\texttt{ndarray}): Covarianza aggiornata.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|detect_click(epsilon, mu, sigma_epsilon_hat)|}
{Descrizione}: Rileva i click audio analizzando l'innovazione.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|epsilon| (\texttt{float}): Innovazione.
        \item \lstinline|mu| (\texttt{float}): Soglia moltiplicativa.
        \item \lstinline|sigma_epsilon_hat| (\texttt{float}): Deviazione standard dell'innovazione.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{bool}: \texttt{True} se l'innovazione è entro i limiti, \texttt{False} altrimenti.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|update_innovation_variance(sigma_epsilon_prev, epsilon, c, Sigma_prev, k, lambda_val)|}
{Descrizione}: Aggiorna la varianza dell'innovazione.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|sigma_epsilon_prev| (\texttt{float}): Varianza dell'innovazione precedente.
        \item \lstinline|epsilon| (\texttt{float}): Innovazione corrente.
        \item \lstinline|c| (\texttt{ndarray}): Vettore di misura.
        \item \lstinline|Sigma_prev| (\texttt{ndarray}): Covarianza precedente.
        \item \lstinline|k| (\texttt{float}): Deviazione standard del rumore di misura.
        \item \lstinline|lambda_val| (\texttt{float}): Parametro di aggiornamento esponenziale.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|sigma_epsilon_t| (\texttt{float}): Varianza aggiornata dell'innovazione.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}: \texttt{numpy}.
\end{itemize}

\subsection*{\lstinline|main(audio_path)|}
{Descrizione}: Funzione principale per il caricamento, processamento e salvataggio del file audio restaurato.
\begin{itemize}
    \item {Parametri in ingresso}:
    \begin{itemize}
        \item \lstinline|audio_path| (\texttt{str}): Percorso del file audio da processare.
    \end{itemize}
    \item {Valore di ritorno}:
    \begin{itemize}
        \item Nessuno. Salva il file restaurato e il grafico.
    \end{itemize}
    \item {Librerie utilizzate}:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{librosa}: Per caricare l'audio e calcolare il tempo.
        \item \texttt{soundfile}: Per salvare l'audio restaurato.
        \item \texttt{matplotlib}: Per tracciare e salvare i grafici.
        \item \texttt{os}: Per manipolare il percorso del file.
    \end{itemize}
\end{itemize}


 %specificare quali valori vanno inseriti e scelti inizializzandoli 

\section{Considerazioni sull'algoritmo realizzato}

Il programma realizzato, ha reso chiaro il problema e un'approccio alla soluzione dello stesso tramite Python. Oltre alla visualizzazione grafica che lo stesso permette di osservare (di cui vediamo un esempio qui sotto), è stata introdotta l'esportazione del file audio restaurato utile per un riscontro sonoro immediato a seguito dell'elaborazione dei file audio restaurati.

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{figure/vynil_mono_cuT_restored_plot.png}
\caption{Esempio di grafico realizzato con il programma presentato nella sezione precedente.}
\end{figure}

%problema grandezza delle matrici

È ad ogni modo importante individuare la necessità di un elevata potenza di calcolo per l'utilizzo dell'algoritmo realizzato, utile per lo svolgimento delle operazioni matriciali presenti. Proprio tali calcoli matriciali, se ottimizzati possono rendere la metodologia qui presentata, un'ottimo strumento per la restaurazione dei segnali sonori completamente Open Source, poiché basato su un linguaggio di programmazione e delle librerie che perseguono i principi del FLOSS~\cite{gnuFLOSSFOSS}.

%capire se allungarlo
